普通法歷史 香港很多政治案件奇怪結果 法官未受正統普通法訓練

作者：王濤

（一）

如同人類歷史中的許多事件一樣，普通法的誕生是某種機緣巧合的產物，最早的功績應被歸於威廉征服前英格蘭的國王們。同一時期歐洲的其他地方，法蘭克王國及其後繼政權分崩離析，統治失靈。而在英格蘭，國王阿爾弗雷德因其驅逐丹麥入侵者、鞏固海防、促進文化、打擊腐敗、捍衛自由而被後世讚頌。

黑斯廷斯戰役之後，諾曼第公爵征服英格蘭，為獲知英格蘭的社會狀況，威廉一世從諾曼第公國帶來「土地調查制」，撰成《末日審判書》。而這一調查制度逐漸在英格蘭生根發芽，為普通法最重要原則——陪審制的形成奠定基石。至亨利二世繼位，安茹王朝定鼎。這位法律天才，憑藉自身的能力和大司法官格蘭維爾的襄助，為英格蘭打造出全新的法官隊伍——王室法官。將英格蘭所有自由民納入同一王室司法統轄之下，強化了巡迴審判，保證了司法效率和質量。

英格蘭普通法不同於羅馬法和教會法，是歐洲最為古老的民族法。它對於整個英格蘭王國適用，由中央法庭實施並執行其裁決。普通法及其實施機制屬於王室，遍施全國，地方領主無法染指。這與同時期歐洲大陸的傳統完全不同，地方習慣法在那裏盛行並具有至高效力，中央法庭亦不得不在審判中適用這些地方法律。英格蘭普通法可謂土生土長，所受羅馬法的影響非常之小，它有以下五個主要特點：

第一，普通法具有高度中央化體系。這種中央化的形成，並非來自對於地方法庭的完全抑制，而是通過給予訴訟者一個權威的體制和高效的救濟方式實現。這種體系得益於王室法官頻繁的巡迴審判。

據考證，在1189年有不少於35名王室法官出巡審判。這些法官包括民事上訴法庭、財政署法庭的法官乃至國王本人。約翰王，這位《大憲章》的被迫簽訂者，雖不是一名值得敬仰的君主，卻是一名不知疲倦的巡迴審判者，他巡迴審判的足跡遠超其任何前任。王室法官所作裁判的優勢在於其背後國家強制執行力的保證。王室法庭的崛起，使得王室令狀和國家強製成為普通法訴訟的主要根基。

第二，王室法官因自身角色及與國王的關係獲得財富和聲望。成為王室法官者並非是先天擁有權勢的貴族，全因專業的法律素養成為君主的法官而獲得地位，這使得王室法庭能夠招募到最為出色的法律人才。這「不拘一格降人才」的方式，為王室法庭任人唯賢的傳統打下基礎。王室法官所受的教育並非英格蘭大學所授的羅馬法和教會法，他們在律師學院接受傳統的普通法實踐訓練，而不熱衷於牛津劍橋的學術討論。他們以執業律師作為法律生涯的起始，優秀者則會被選拔為王室法官。

第三，以令狀為起點的對抗制訴訟。在英格蘭早期，一名原告因其土地被侵佔可向國王尋求救濟。若原告能說服國王，其會獲得國王的一紙令狀，指令相關土地重歸原告。這一程序顯而易見的瑕疵在於令狀的簽發是基於單方聽訟的結果，被告無抗辯的機會。

這一瑕疵很快就被發現，令狀的措辭得以修改，不再直接指令一個結果的實施，而是指令該結果的實施以被告不能證明其有正當權利佔有土地為條件。這一過程需要開展司法調查，聽取雙方當事人的意見，由此對抗制庭審的原則得到確立，使公平訴訟的理念成為普通法對世界法制的重大貢獻。

第四，陪審制的普遍使用。在中世紀早期的英格蘭，司法裁判不依賴於理性而依賴於信仰。人們堅信上帝會懲罰邪惡、保護無辜，冷水裁判、熱鐵裁判、司法決鬥等神明裁判的方式盛行。

至11世紀前後，許多宗教人士開始對神明裁判產生疑慮，認為案件應依據世俗法律加以審判，而不應訴諸上帝。他們不認為上帝會為了無罪之人改變正常的自然法則，提出神明裁判「有違上帝意志」的觀點。

1215年，羅馬教廷明確禁止神職人員參加任何形式的神明裁判，從而在實質上宣告了神明裁判的壽終正寢。

隨着神明裁判的消減，11世紀的英格蘭亟須找到一條可供替代的裁判路徑，法官們開始自發地在審判中更多採用陪審制。在民事和刑事案件中普遍使用陪審團是王室法庭的重要特點，成為當事人選擇王室法庭而非領主法庭進行爭議解決的重要原因，其核心要義在於「同儕審判」四字。陪審制在普通法發展之初就成為其最為核心的內容，也是普通法能夠受到民眾歡迎最為重要的原因。

第五，普通法的根基不在於成文法而在於法官針對個案事實根據先例所作的裁決。由於普通法的早熟，英格蘭的法律體系得以在羅馬法產生廣泛影響之前發展出中央化和現代化的形式。當羅馬法在歐洲大陸和蘇格蘭產生巨大影響之時，英格蘭早已邁上了自己的法制軌道而無意更改。

儘管在地理上普通法被視為純英格蘭的特產，但卻是法國和英格蘭兩個民族的產物。在威廉征服後的一個世紀，英格蘭王室的語言仍是法語。普通法最初是擁有財富、權勢和法國血統的王室親貴的法律，而非底層英格蘭人的法律。

普通法法官所擁有的地位令大陸法系的同行艷羨。在英格蘭，他們至今仍被稱為「女王的法官」，上訴法院以上的法官都會被任命為樞密院顧問，並被授予「勳爵」頭銜。只有出庭律師中的翹楚，才有機會被選拔為法官。法官的地位和待遇得到終身保障，僅因行為不當受到上下兩院的一致彈劾時方被免職。在普通法系國家，成為一名法官是普通平民得以晉升精英階層少有的職業渠道，因而法官職業得以吸引優秀律師加入其中，這是普通法法官素質優異的內在邏輯。

儘管在當代，民事陪審團的使用已大幅消減，僅在誹謗、惡意訴訟和非法禁錮等侵權案件中少量使用。但普通法民事訴訟仍遵循着陪審制的證明規則展開。單一連續的庭審傳統要求所有證據和觀點全部得到展示和言辭爭辯，就好像12名陪審員仍在庭上等待當事人努力說服一樣，無怪乎普通法系國家有所謂「民事陪審團仍從墳墓里統治着我們」的說法。

將當代英格蘭的法律描述成「法官所造之法」已不再準確。在一些領域，如稅法、社會保障法、勞動法、公司法和家事法領域，成文法已佔據主導地位。但在合同法、侵權法、不當得利復還和違憲審查等領域，成文法並未佔據主導，仍由法官依照先例進行裁決或造法。這種案例法傳統培育了普通法法律人共有的思維模式——類推。普通法通常避免龐大、抽象的概括泛論而傾向於有限、臨時、具象的個案處理。

換言之，普通法是從案件事實出發，自下而上地進行歸納推理，而大陸法則是從法典的抽象原則出發，自上而下地對案件進行演繹推理。普通法如此處理案件的好處是，每一個案的裁決都只有有限的效力，這為未來法律基於個案變化的發展提供了空間，甚至當發現某個以往的裁決過於激進時允許適當的回退。普通法的判決更多體現法官的個性，措辭時常激烈、浪漫，甚至冗長，卻能為普通民眾所讀懂。除了案例，許多法學專著、論文，乃至小說和詩歌的片段都會被判決引用。普通法法官亦有權以個人名義在同一判決中發表不同於多數意見的少數意見。

（二）

從其混雜的起源不難發現，普通法既是一個積極的吸收者，也是一個主動的輸出者。波特在《英格蘭法律史大綱》一書中指出：「英格蘭法像一條大河。它的河道隨着歲月延綿不斷擴展加深，並有支流不斷匯入其中。起初，它受到普通法源泉的滋養，但衡平法之噴泉、中世紀商法與教會法之井水的灌輸又不斷增加了它的水流。在這浪潮之上承載的即是英格蘭的靈魂之舟。」這一描述證實了普通法在其漫長的歷史中吸收了許多外來法的精髓，從羅馬法、法蘭西法到當代的歐盟法。而普通法則被普及至英帝國的自治領、附屬地。正如英國大法官高夫勳爵所言，儘管英帝國已演變為由53個獨立國家組成的英聯邦，普通法卻成為這些國家之間最為經久的紐帶。同樣，普通法亦是美國與英國能保持如此親密關係的重要因素之一。

近年來，陪審制在刑事案件中的運用受到越來越大的挑戰。許多案由被評論認為不適宜由陪審團裁決，亦有觀點主張被告人對於是否選擇陪審團審判的權利應被限制。然而，在普通法世界，刑事陪審制深深植根於民眾內心，被民眾認為是防範立法濫權和司法武斷的橋頭堡。正如布萊克斯通在《英格蘭法釋義》中所言：「無論其他審判模式看起來多麼方便，有一點我們必須銘記，司法模式中的遲延和不便是所有民族在更為重要的事件中尋求自由所必須付出的代價。對於這一民族堡壘的削弱和侵蝕從根本上與我們的憲法精神相悖。微小嘗試的開始終將隨着先例的累積導致在決定重大問題時陪審制的徹底廢止。」可以斷言，在普通法國家，對於重大犯罪案件的審理，陪審制仍是不二的選擇。

當然，在民事案件的審理中，證據的可接納性規則近年來已被放寬，法庭更注重對於證據的務實性評估。信息科技的採用也降低了當事人的訴訟成本和司法資源的耗費。但普通法言辭訴辯的聽審傳統不會被書面審的方式所取代。在普通法國家，成文法的不斷增多是不爭的事實，但這並不與普通法的精神相矛盾。首先，忠實準確地解釋成文法條對法官的素養提出非常高的要求，這進一步提升了普通法法官的素養；其次，成文法與普通法並非互不相融的關係。成文法實質上反映了普通法的原則和精神，兩者相互影響和促進；再者，立法機關對於法院所處理的問題通常很難及時給出立法上的解答，法官造法仍不可或缺。

然而，現代各國的普通法不會在單一的渠道上發展。如今，美國、澳大利亞、加拿大、印度等國都已發展出各自的普通法特色。英國樞密院司法委員會在駁回一起來自新西蘭的上訴案件時指出，「普通法調整自身以適應不同國家情況的能力並非一個弱點，而是其偉大的優勢之一。若非如此，普通法不會如此興盛，促使各普通法國家相互借鑑。」

與此同時，普通法也在不斷吸收外來法的精華，如歐盟法、國際貿易與投資規則等。越來越多的大陸法國家開始學習普通法的實踐，如俄羅斯重新恢復陪審制的使用，中國也在人民陪審員制度改革中開展陪審員認定案件事實的探索，意大利司法開啟了向對抗制訴訟模式的轉變。

普通法孕育了法治的理念，它以實用主義為哲學，依賴常識和

普通法孕育了法治的理念，它以實用主義為哲學，依賴常識和經驗，以具體、零星的方式處理個案紛爭，得以限制過度的理想主義。此即是其為世界許多國家採用的重要原因。

作者：黃鵹

第三次係咁，自己做research，發覺啲法律從業員錯撚曬，然後過一排搵到Tom Bingham explicitly講過一樣嘅嘢。所謂 #正統普通法訓練，香港係冇嘅。

不過呢搵到問題又點？香港法院啲插頭係完全冇受過正統普通法訓練嘅，實以為係懶高深。

因為佢哋唔係冇受過正統普通法訓練嘅HKU出身紅色法官。

冇受過正統普通法訓練嘅政府律師（例如彭寶琴）點樣混入司法呢。原來係因為70年代要搞中文化，於是殖民地半軍事行事風格嘅政府就掟曬啲華人檢察官去裁判司，慢慢就變成蕭規曹隨。

作者：蔣來用

公元5世紀,在日耳曼人的民族大遷徙中,盎格魯、撒克遜等日耳曼部落從歐洲大陸侵入不列顛,先後建立了一系列盎格魯·撒克遜王國,各部落的習慣也逐漸演變為習慣法。到9世紀,英國完成了形式上的統一,但實際上還是處於割據狀態,全國沒有統一的司法機構,各種法院林立,地方習慣法仍占統治地位。這種狀況到11世紀時發生了巨變,「征服者」威廉征服了英國的人民,也征服了英國的法律,改寫了英國法制的歷史。

1066年,法國諾曼第公爵威廉同英國大封建主哈羅德為爭奪英國王位而進行了一場戰爭,戰爭以威廉的勝利而告終。威廉成為新的英王,他登位後,採取了一系列加強中央集權、消除割據狀態的措施。

當時英國的司法權非常分散,這十分不利於中央集權制的建立,但長期以來形成的傳統又難以在朝夕之間改變,威廉於是採取了非常高明的手段:一方面,為了不致引起被征服者的反感,他宣佈保留原來的地方法院,繼續適用地方習慣法；另一方面,他又要求地方法院根據國王的令狀並以國王的名義進行審判,規定原告要向法院起訴,必須首先向國王的大法官申請令狀,只有得到了合適的令狀,法院才可受理,從而巧妙地把地方法院納入到國王的審判機構中。同時,威廉還在中央設立了一些皇家法院,起初這些法院都只在威斯敏斯特辦公,但為了擴大管轄權,建立和維護全國統一的法律秩序,法官們開始到各地進行巡迴審判。後來,亨利二世在位期間進行了重大的司法改革,主要內容之一就是頒佈詔令使巡迴審判定期化和制度化。從此皇室法院的法官們更加頻繁地到地方去參與案件的審理,同時也進一步熟悉了各地的習慣法。回到威斯敏斯特後,他們在一起討論案件,介紹各地的習慣法,交流法律意見。出於統一法律規則的需要,法官們相互承認彼此的判決,並約定在今後的巡迴審判中加以適用。久而久之,就形成了通行於全國的法,即普通法,各地的法院也逐漸轉化為普通法院。

依家阿豬阿狗, 只要夠奶共,
都會被委任做香港殖民地法官

唔關訓練關背景事